# Дорожная карта изучения стэка DevOps

## Кратко

| Технология/продукт | Сроки | Комментарий |
|---|---|---|
| Сети | 2 недели | Основы ключевых протоколов, типы подсетей, диапазоны IP-адресов |
| Linux | 2-4 месяца | Ubuntu LTS-версия, Centos, Astra Linux, bash-скрипты, основные службы |
| VirtualBox | 2-3 дня |  |
| ProxMox | 2-3 дня |  |
| Git | 1 неделя |  |
| Ansible | 1 месяц |  |
| Docker, Docker Compose | 1-2 недели |  |
| Nexus | 2-3 дня |  |
| Ceph | 1 неделя |  |
| HashiCorp Consul | 1 неделя |  |
| Hashicorp Vault | 1 неделя |  |
| Gitlab, Gitlab-CI | 1-2 месяца |  |
| Kubernetes | 2-3 месяца |  |
| ArgoCD | 1 неделя |  |
| IaC | 1-2 недели |  |
| Terraform | 1 месяц |  |
|  |  |  |


## Опциональный бэклог

Учить стоит для общего развития или если есть реальная потребность по проекту

| Технология/продукт | Сроки | Комментарий |
|---|---|---|
| Jenkins | 1-2 месяца |  |
| SaltStack |  |  |
| Puppet |  |  |



Продолжение следует

## С комментариями

Не просто читаем. Все макетируем. Продумываем лабораторные, решающие конкретные практические задачи. Если изучаем Nginx, то должны разные возможности
реализовать: прямой прокси с авторизацией, обратный прокси, проброс портов на соседние тачки, поднятие нескольких виртуальных хостов. По всем работам 
максимально делаем себе заметки. Что то ставите - должно быть качественно, с командами задокументировано в электронном виде, 
**[в формате Markdown](https://skillbox.ru/media/code/yazyk-razmetki-markdown-shpargalka-po-sintaksisu-s-primerami/?ysclid=lxsvqn6s1z412454592)**, 
чтобы через годы могли по этой инструкции повторить процесс. Чуть позже закинете все в Gitlab.

### Сети

Должны понимать, чем UDP отличается от TCP. Как В ЦЕЛОМ работают DNS и DHCP, FTP и SSH, RDP и Telnet, HTTP/HTTPS, почта и т.д. Должны понимать, можно ли 
в одном сегменте сети развернуть 2-3 сервера DNS/DHCP/FTP/почтовых, будут ли они мешаться друг другу и почему. Что такое Proxy-серверы, как работают, 
какие бывают. Классы подсетей, маски подсетей, основы маршрутизации. Служебные протоколы типа CDP, LLDP, STP и т.д. Как работает VPN, какие бывают

### Linux

Установить и плотно поиграться со следующими ОС: Ubuntu Linux LTS-версия, Centos, Astra Linux. Подключение по SSH по ключам, настройка основных сетевых 
служб, управление пользователями и группами, создание Unit-файлов, управление службами и процессами, bash-скрипты, траблшутинг, файловая система. 
Должны без шпаргалок уметь создавать пользаков, ОЧЕНЬ хорошо знать и уметь работать с правами/ссылками на файлы, создавать SSH-ключи и пробрасывать на 
другие тачки, научиться работать без root-а, знать основную структуру файловой системы. Работа с LVM-томами, создание/удаление/редактирование разделов 
файловой системы и т.д. Настройка сети, работа с основными инструментами типа curl, grep, wget, awk, nmap, vi, Midnight Commander и т.д. 

### VirtualBox

Установить, поиграться с виртуалками, поиграться с настройками, увеличить/уменьшить проц и память, добавить диск, сетевые карты, между несколькими тачками
поднять глухую сеть, бэкапы, удаленное подключение к виртуалкам по порту и т.д. Уметь развернуть ОС из образа, скопировать на другой комп виртуалку, 
работа со снэпшотами.

### ProxMox

Установить, поиграться с виртуалками, поиграться с настройками, увеличить/уменьшить проц и память, добавить диск, сетевые карты, между несколькими тачками
поднять глухую сеть, бэкапы, удаленное подключение к виртуалкам по порту и т.д. Уметь развернуть ОС из образа, скопировать на другой комп виртуалку, 
работа со снэпшотами.

### Git

Прочитываете полностью книгу [ProGit](https://git-scm.com/book/ru/v2). В процессе делаете шпаргалку на 10-20 основных команд. Желательно посмотреть еще
видосики, некоторые мозголомные моменты там очень хорошо описаны. **НЕ НУЖНО** изучать наизусть все команды. Для повседневной работы используется примерно
штук 10. Вот их надо "вбивать в мышечную память". В самом начале советую завести учетку на Gitlab. Заводите там пустой публичный проект типа 
"DevOps-Learn". Настраиваете работу по SSH с ключами. В файле ~/.ssh/config настройте сервер/имя/пользователя, чтобы при работе с Gitlab-ом не спрашивало 
имя и пароль. Клонируете пустой проект к себе в папку типа /git/Gitlab/. Любые доки, лабы, конфиги, скрипты, шпаргалки, роли, которые делаете в ходе 
работы и изучения - все должно оказываться в приватном (какая то секретная инфа) или общедоступном репозитории. За день у вас git add/commit/push должен 
происходить несколько раз. Забудьте про то, что можно напрямую пушить в мастер или дев-ветку. Только все по Git Flow. Хотите что то добавить изменить,
делаете ветку feature/xxx или bugfix/xxx, льете в нее, потом мержите. В качестве обучения можете пройти даже интерактивные лабораторные на некоторых
сайтах.

### Docker, Docker Compose


### Nexus


### Ansible


### Ceph


### HashiCorp Consul


### Hashicorp Vault


### Gitlab, Gitlab-CI


### Kubernetes

...Helm, Kustomize... Текст будет чуть позже

### ArgoCD


### IaC

